\chapter*{}
%\thispagestyle{empty}
%\cleardoublepage

%\thispagestyle{empty}

% \input{portada/portada_2}


%\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
{\large\bfseries \myTitle}\\
\end{center}
\begin{center}
\myName\\
\end{center}

%\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Palabras clave}: calibración de cámara, modelado geométrico, metrología monocular, aprendizaje semi-supervisado, visión por computador.
}\\

\noindent{\textbf{Resumen}}\\
La metrología monocular constituye una línea de investigación de gran relevancia debido a su potencial
para obtener mediciones métricas precisas a partir de una única imagen, es decir, una sola vista de la escena.
Es especialmente útil en situaciones donde no es posible o práctico capturar múltiples imágenes,
desde diferentes ángulos. El auge del aprendizaje profundo ha abierto nuevas oportunidades para abordar
este problema, permitiendo inferir información a partir de patrones visuales aprendidos. Este Trabajo de Fin de Máster
presenta la implementación del método de aprendizaje semi-supervisado descrito por Zhu \emph{et al.}
en \emph{Single View Metrology in the Wild}~\cite{SVMIW}, con el objetivo de contribuir al avance
de las técnicas de estimación geométrica en escenarios no controlados.
\smallskip

Como parte de esta contribución, el método ha sido adaptado e integrado en el framework
de detección de objetos \emph{detectron2}~\cite{detectron2}.
Esto permite aprovechar arquitecturas más recientes, una mayor modularidad, mejores mecanismos de optimización y entrenamiento distribuido, así como un rendimiento computacional superior y una mayor mantenibilidad del código.
En relación a los datos, se utiliza un nuevo conjunto de datos de entrenamiento del módulo
de calibración de cámara obtenido de la red social Flickr~\cite{SPEC}, como sustitución al
conjunto de datos original SUN360~\cite{SUN360}, que ya no está disponible. Además, se recolectan múltiples fotogramas de cámaras de seguridad
como conjunto de validación experimental del método implementado.
\smallskip

El rendimiento del sistema se evalúa frente al procedimiento tradicional basado en la calibración manual de
la cámara y la obtención de mediciones adicionales de referencia en la escena para estimar la altura de los objetos.
Si bien los resultados presentados en este trabajo son de carácter preliminar,
se obtuvo un error medio de 11 cm. Este resultado resulta competitivo frente al método
tradicional, que presenta un error medio de 35 cm, con la ventaja adicional de no
requerir información complementaria ni mediciones previas de la escena

\cleardoublepage


\thispagestyle{empty}


\begin{center}
{\large\bfseries \myTitleENG}\\
\end{center}
\begin{center}
\myName \\
\end{center}

%\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Keywords}: camera calibration, geometric modelling, monocular metrology, semi-supervised learning, computer-vision.}\\

%\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Abstract}}\\
Monocular metrology constitutes a highly relevant research area due to its potential to obtain accurate metric measurements from a single image,i.e,
a single view of a scene. It is particularly useful in situations where capturing multiple images from different
viewpoints is not feasible or practical. The rise of deep learning has opened new opportunities to address this problem
by enabling the inference of geometric information from learned visual patterns.
This Master's Thesis presents the implementation of the semi-supervised learning method described by Zhu \emph{et al.} in
\emph{Single View Metrology in the Wild}~\cite{SVMIW}, with the aim of contributing to the advancement of geometric estimation techniques
in unconstrained environments.
\smallskip

As part of this contribution, the method has been adapted and integrated into the \emph{detectron2} object detection framework~\cite{detectron2}.
This integration enables the use of more recent architectures, greater modularity, improved optimization mechanisms and distributed training capabilities,
as well as superior computational performance and enhanced code maintainability. Regarding the data, a new training dataset for the camera calibration module, collected from the Flickr social network~\cite{SPEC},
is employed as a replacement for the original SUN360 dataset~\cite{SUN360}, which is no longer available.
In addition, multiple frames from surveillance cameras were collected to serve as an experimental validation dataset for the implemented method.
\smallskip

The performance of the system is evaluated against the traditional procedure based on manual camera calibration and the
acquisition of additional reference measurements within the scene to estimate object heights.
Although the results presented in this work are preliminary, the proposed method achieved a
mean error of 11 cm. This result is competitive with the traditional approach,
which exhibits a mean error of 35 cm, while offering the additional advantage of
not requiring supplementary information or prior measurements of the scene.

\chapter*{}
\thispagestyle{empty}

\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{2pt}\\[4.5ex]

Yo, \textbf{\myName}, alumno de la titulación Máster en Ciencia de Datos e Ingeniería de Computadores
de la \textbf{\myFaculty},
con Pasaporte NX4L843F5, autorizo la ubicación de la siguiente copia de mi
Trabajo Fin de Máster en la biblioteca del centro para que pueda ser
consultada por las personas que lo deseen.

\vspace{6cm}

\noindent Fdo: \myName

\vspace{2cm}

\begin{flushright}
Granada a \today.
\end{flushright}


\chapter*{}
\thispagestyle{empty}

\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{2pt}\\[4.5ex]

D. \textbf{\myProf}, Profesor del \myDepartment de la Universidad de Granada.

\vspace{0.5cm}

D. \textbf{\myOtherProf}, Profesor del \myDepartment de la Universidad de Granada.


\vspace{0.5cm}

\textbf{Informan:}

\vspace{0.5cm}

Que el presente trabajo, titulado \textit{\textbf{\myTitle}}
ha sido realizado bajo su supervisión por \textbf{\myName}, y autorizamos la defensa de dicho trabajo ante el tribunal
que corresponda.

\vspace{0.5cm}

Y para que conste, expiden y firman el presente informe en Granada a \today.

\vspace{1cm}

\textbf{Los directores:}

\vspace{5cm}

\noindent \textbf{\myProf \ \ \ \ \ \myOtherProf}

\chapter*{Agradecimientos}

\thispagestyle{empty}
       \vspace{1cm}


Primeramente, me gustaría agradecer a mis tutores, Enrique Bermejo y Pablo Mesejo,
por darme la oportunidad de desarrollar este proyecto con ellos.
Agradezco la paciencia infinita y comprensión a la hora de resolver mis dudas.
Segundo, agradezco a la propia Universidad de Granada por haberme dado la oportunidad
de continuar mis estudios universitarios en tan distinguida casa de estudios.
\\
