% Desenvolvido por: Prof. Dr. David Buzatto
% Modificado por: Brian Sena.
% Versão 0.1
% Data: 01/08/2023
%\documentclass[notes, aspectratio=169]{beamer}
\documentclass[aspectratio=169]{beamer}
\usepackage{structure}
\usepackage{array}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{makecell}
\usepackage{changepage}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\lstset{
  language=Python,
  basicstyle=\ttfamily\small,
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{gray},
  stringstyle=\color{green!60!black},
  showstringspaces=false,
  breaklines=true
}
\renewcommand\theadalign{bc}
\renewcommand\theadfont{\bfseries}
\renewcommand\theadgape{\Gape[4pt]}
\renewcommand\cellgape{\Gape[4pt]}

\newcommand\blfootnote[1]{%
  \begingroup
  \renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
  \addtocounter{footnote}{-1}%
  \endgroup
}


\captionsetup{justification=centering}


%\usepackage[alf,abnt-emphasize=bf]{abntex2cite}
%\usepackage[backend=biber, defernumbers=true, style=numeric-comp, bibstyle=ieee, sorting=none]{biblatex}
\usepackage[style=verbose,maxnames=10,babel=hyphen,hyperref=true,abbreviate=true,backend=biber,mcite]{biblatex}
% Configurando BibLaTeX
\DefineBibliographyStrings{spanish}{
  url = {URL},
  andothers={et ~al\adddot}
}

\addbibresource{bibliografia/bibliografia.bib}

\setbeamercovered{transparent}

\setbeamertemplate{endpage}{%
  \subsection*{Dudas, preguntas o comentarios.}
  \begin{frame}[noframenumbering]
      \frametitle{Agradecimientos}
      \begin{center}
      \Huge Gracias por su atención.
      \par\bigskip
      \large ¿Dudas, preguntas o comentarios?
      \end{center}
    \end{frame}
}

\AtEndDocument{\usebeamertemplate{endpage}}
\begin{document}

\titulo{Estimación de altura humana ``in the wild'' mediante calibración geométrica y aprendizaje profundo}
\autor{Brian Sena Simons.}
\orientador{Dr. Pablo Mesejo Santiago.}
\coorientador{Dr. Enrique Bermejo Nievas.}
\github{\url{https://github.com/briansenas/TFM_SVMIW}}

\title[TFM]{\titulo}
\author[Brian Sena Simons]{Brian Sena Simons}
\institute[UGR]{Universidad de Granada}
\date{\today}

\curso{Máster Universitario en Ciencia de Datos e Ingeniería de Computadores}

\local{Granada}

\input{prefacio/prefacio}
\input{capitulos/capitulo1}
\input{capitulos/capitulo2}
\input{capitulos/capitulo3}
\input{capitulos/capitulo4}
\input{capitulos/capitulo5}

\end{document}
